<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="large_text">
"   Парашют – от французского parachute (греч. para – “против” и фран. chute – “падать”) – устройство"
"для торможения объекта за счет сопротивления атмосферы. Его используют для безопасного спуска с"
"высоты людей, грузов, космических аппаратов, уменьшения пробега при посадке самолетов и др.\n\n"

"   Считается, что впервые идея создания парашюта пришла итальянцу Леонардо да Винчи. В его рукописи"
"1495 года можно найти следующий текст: “Если у человека имеется палатка из накрахмаленного полотна,"
"каждая сторона которой имеет двенадцать локтей в ширину и столько же в высоту, он может броситься с"
"любой высоты, не подвергая себя при этом никакой опасности”. Это первое упоминание о безопасном"
"спуске с высоты. В начале XVII века другой итальянский ученый – Фауст Веранчино – описал аппарат"
"для опускания человека, похожий на изобретение Леонардо да Винчи, и указал, что величина паруса"
"зависит от тяжести человека. Впервые воспользовался подобной конструкцией француз Лавен в 20-х"
"годах XVII века. Будучи заключен в крепость, он решил бежать. Он сшил из простынь шатер и прикрепил"
"к его низу пластины из китового уса и веревки. Держась за сведенные вместе веревки, Лавен прыгнул"
"со стены крепости в протекавшую внизу реку и благополучно приводнился.\n\n"

"   В 1777 году еще один француз Жан Думье был приговорен к смертной казни и должен был испытать"
"летающий плащ профессора Фонтанжа. В случае удачи ему обещали даровать жизнь. Он выполнил прыжок с"
"крыши тюремной башни и остался жив.\n\n"

"   Практическое применение парашютов началось при освоении полетов на воздушных шарах. В декабре"
"1783 года Ленорман прыгнул с крыши обсерватории в Монпелье на сконструированном им приспособлении."
"Недостатком парашютов тех времен было постоянное раскачивание купола при снижении. Эту проблему"
"удалось решить англичанам. В 1834 году Коккинг создал парашют в виде опрокинутого конуса, но при"
"испытаниях этой системы 27 сентября того же года, каркас купола не выдержал нагрузки и сложился."
"Коккинг погиб. Другой ученый – Лаланд –предложил делать отверстие для выхода воздуха из-под купола"
"в традиционных парашютных системах. Этот принцип применяется во многих системах парашютов и в наши"
"дни.\n\n"

"   В ХХ веке стала бурно развиваться авиация. Потребовались парашюты для спасения летчиков. Парашюты"
"прежней конструкции были громоздки и не могли применяться в авиации. Специальный парашют для"
"летчиков создал русский изобретатель Глеб Евгеньевич Котельников. В 1911 году он зарегистрировал"
"свое изобретение – ранцевый парашют свободного действия. Парашют имел круглую форму, укладывался в"
"металлический ранец, расположенный на летчике при помощи подвесной системы. На дне ранца, под"
"куполом, располагались пружины, которые выбрасывали купол в поток после того, как прыгающий"
"выдергивал вытяжное кольцо. Впоследствии жесткий ранец был заменен мягким, а на его дне появились"
"соты для укладки в них строп. Такая конструкция спасательного парашюта применяется до сих пор.\n\n"

"   После революции Котельников продолжил работу над парашютами уже для советской авиации. Впервые в"
"СССР применил спасательный парашют летчик-испытатель М.М.Громов. Это произошло 23 июня 1927 года на"
"Ходынском аэродроме. Он преднамеренно ввел машину в штопор, выйти из штопора не смог и на высоте"
"600 м покинул самолет. Известно, что использовался парашют американской фирмы, изготовленный из"
"чистого шелка. Тогда всем летчикам, спасшимся при помощи парашютов этой фирмы, вручался"
"отличительный знак – маленькая золотая фигурка тутового шелкопряда. В этом же году парашюты спасли"
"жизнь еще двум летчикам-испытателям – В. Писаренко и Б. Бухгольцу. Вскоре в авиации появилась"
"специальная служба по обеспечению спасения летчиков в полете. Ее организатором стал Л.Г.Минов. А"
"26 июля 1930 года группа военных летчиков под руководством Минова впервые выполнила прыжки с"
"многоместного самолета. Этот день считается началом массового развития парашютизма в Советском"
"Союзе.\n\n"

"   Первым человеком, совершившим прыжок с парашютом, был Андре-Жак Гарнерин. Это произошло 22"
"октября 1797 года над парком Монсо в Париже. Гарнерин прыгнул с воздушного шара, находящегося на"
"высоте 2230 футов.\n\n"

"   Первый прыжок с парашютом из самолета совершил капитан Альберт Берри в штате Монтанна. 1 марта"
"1912 года он выпрыгнул из самолета с высоты 1500 футов. Пролетев 400 футов в свободном"
"падении, Берри раскрыл парашют и удачно приземлился на плацу своей части.\n\n"

"   Первой женщиной, совершившей прыжок с парашютом, была миссис Джоржия Томпсон из Хендерсона в"
"Северной Каролине. В возрасте 15 лет, уже будучи женой и матерью, она присоединилась в 1908 году к"
"группе парашютистов и через пять лет, 21 июня 1913 года, совершила свой первый прыжок над"
"Лос-Анджелесом.\n\n"

"   Прыжки на точность приземления – одна из двух основных дисциплин классического парашютизма."
"Задача в прыжках на точность состоит в поражении мишени размером в 3 см.\n\n"

"   Раньше при круглых куполах, мишень была кругом 100 метров в диаметре и отклонение в 80 метров было"
"достаточно неплохим результатом. С совершенствованием техники мишень уменьшалась в размерах. После"
"появления щелевого купола УТ-15 мишень стала размером 10 см, а после выхода куполов “планирующая"
"оболочка” мишень приняла размеры, оставшиеся до последнего времени. В настоящий момент, для победы"
"на соревнованиях необходимо показать серию результатов с отклонением в 0 сантиметров.\n\n"

"   Чемпионаты мира по парашютному спорту стали проводиться с 1951 года. В 1982 году в парашютной"
"комиссии было уже около 60 стран.\n\n"

"   Соревнования по парашютному спорту организуются в следующих категориях: на точность приземления,"
"затяжные, индивидуальная акробатика (с выполнением комплекса акробатических фигур), групповая"
"акробатика и купольная акробатика.\n\n"
    </string>
</resources>